\section{Búsqueda visual e híbrida}
\label{sec:busqueda_visual}

% Introducir el fenómeno de la búsqueda visual: fundamentos cognitivos,
% enfoques experimentales clásicos y limitaciones que motivan paradigmas
% más complejos. Introducir el experimento HSEM como contexto empírico:
% escenas naturales con 16 ítems, targets presentes en el 50% de los trials.

Una estudiante se levanta a la mañana y busca las llaves sobre la mesa desordenada del living. 
Sale a la calle y, ya en la parada, intenta localizar si alguno de los colectivos que ve a lo lejos es el 37,
el que la deja en la facultad. Al llegar a clase, recorre con la mirada el aula 
buscando las caras conocidas de sus amigos.

La búsqueda visual constituye uno de los mecanismos fundamentales mediante el cual los seres humanos 
interactúan con el entorno: permite extraer información relevante de escenas complejas de 
forma eficiente. Este proceso se lleva a cabo a través de los movimientos oculares, 
que se componen de fijaciones y sacadas. Una fijación ocurre cuando el ojo permanece estático sobre una región del espacio,
adquiriendo información de calidad. Una sacada es el movimiento rápido del ojo entre fijaciones, que redirige la mirada hacia nuevas regiones de interés. \todo{CITA}

La secuencia ordenada de fijaciones que realiza un sujeto se denomina scanpath. Esta secuencia depende de la tarea que
se esté realizando, el contenido de la escena y de las características del objetivo buscado. 

Muchas situaciones implican la búsqueda de múltiples objetivos en la escena (por ejemplo, buscar alguna de todas las caras conocidas de un grupo de amigos). Esta tarea se denomina búsqueda híbrida: \todo{cita} el sujeto mantiene en memoria un conjunto de posibles objetivos y debe comparar simultáneamente lo que percibe en la escena con cada uno de ellos. Este proceso combila los mecanismos cognitivos de la atención y la memoria.

Históricamente, el estudio experimental de la búsqueda visual se llevó a cabo con estímulos artificiales: imágenes de ruido, formas geométricas o ítems sobre fondos uniformes \todo{cita}. Este enfoque limita la representatividad de los resultados: las búsquedas reales ocurren en escenas naturales ricas en información contextual.

Para avanzar en esta dirección, \todo{Ruarte y colaboradores (2025)} se desarrolló el dataset HSEM (Hybrid Search Eye Movements), que registra los movimientos oculares de participantes durante una tarea de búsqueda híbrida en escenas naturales. En cada trial, los participantes memorizaron entre uno a cuatro posibles targets, y luego buscaron cualquiera de ellos en una escena compuesta por 16 ítems superpuestos en una fotografía de fondo. Este dataset provee el marco experimental del presente trabajo.

