\section{El modelo nnELM}
\label{sec:modelo_nnelm}

% Revisar antecedentes de los modelos bayesianos de búsqueda visual.
% Presentar el nnELM en detalle: componentes principales, actualización
% fijación-por-fijación del posterior bayesiano como mecanismo central,
% y el criterio de decisión basado en minimización de entropía (ELM).

La búsqueda visual puede entenderse cómo un problema de inferencia bajo incertidumbre:
en cada fijación el observador incorpora nueva información que lo hace actualizar su creencia de donde está el target. Este proceso puede modelarse dentro del marco bayesiano. Najemnik y Geisler (\todo{año}) propusieron el modelo \textit{Ideal Bayesian Searcher} (IBS), en el cual la selección de cada fijación se determina de forma óptima a partir de la evidencia acumulada. Formalmente, el IBS combina una distribución a 
priori sobre la localización del target, un mapa de visibilidad periférica y 
una distribución posterior que se actualiza tras cada fijación para maximizar 
la probabilidad de encontrar el objetivo \todo{cita Bujia}. Sin embargo, el IBS y sus extensiones inmediatas fueron formulados y 
evaluados sobre imágenes artificiales que no representaban escenas 
naturales \todo{cita Najemnik; Zhou y Yu}, lo que limita su aplicabilidad a condiciones de búsqueda realistas.

Trabajos posteriores extendieron este marco hacia escenas naturales, incorporando redes neuronales profundas para estimar el prior inicial y la similitud visual con el target \todo{Bujia 2022}. El modelo \textbf{nnELM} (Neural Network Entropy Limit Minimization) \todo{agregar año y cita} profundizó estas extensiones reemplazando el criterio de optimalidad del IBS y extendiendo el marco a la búsqueda híbrida. El nnELM adopta el criterio de minimización de entropía esperada (ELM) para la selección de fijaciones: en cada paso, el modelo selecciona la región que maximiza la reducción de incertidumbre sobre la ubicación del target. Para operar sobre escenas naturales, incorpora redes neuronales profundas: un mapa de saliencia de la escena inicializa el prior de la escena, y una red neuronal convolucional genera el mapa de similitud entre cada región con el target buscado \todo{citar a bujia?}. Para la búsqueda híbrida, el modelo selecciona el movimiento ocular basándose en el mapa de menor entropía, entre los mapas posteriores de cada target.
